} }}
**九龍塘站**（）位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[九龍城區](../Page/九龍城區.md "wikilink")[九龍塘多福道](../Page/九龍塘.md "wikilink")、添福道及[沙福道之間交界](../Page/沙福道.md "wikilink")、[深水埗區](../Page/深水埗區.md "wikilink")[又一村及](../Page/又一村.md "wikilink")[又一城東面](../Page/又一城.md "wikilink")，為[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")\[1\][東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")\[2\]及[觀塘綫重要的鐵路轉車站之一](../Page/觀塘綫.md "wikilink")\[3\]。

在[兩鐵合併前](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，車站分別由[九廣鐵路公司](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")（九鐵公司）及[地鐵公司管理](../Page/港鐵公司.md "wikilink")；而在2007年12月2日即兩鐵合併後，九廣鐵路公司把九龍塘站的九廣東鐵\[4\]（現稱東鐵綫）部份租予港鐵公司作鐵路營運之用，因此港鐵公司把兩站合併成為同一個車站管理。

## 車站設計

### 樓層

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>U</strong></p></td>
<td><p>E出入口平台</p></td>
<td><p>E出入口</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>-</p></td>
<td><p>行人天橋</p></td>
<td><p>橫跨東鐵綫月台</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>G</strong></p></td>
<td><p>地面</p></td>
<td><p>出入口</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東鐵綫3號月台大堂</p></td>
<td><p>H出入口、客務中心、商店</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>側式月台，開左邊門</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>東鐵綫往<a href="../Page/紅磡站.md" title="wikilink">紅磡</a><small>（<a href="../Page/旺角東站.md" title="wikilink">旺角東</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>側式月台，開左邊門</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>東鐵綫4號月台大堂</p></td>
<td><p>F、G出入口、客務中心、商店</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>L1</strong></p></td>
<td><p>東鐵綫北面大堂</p></td>
<td><p>客務中心、商店、自助服務、洗手間</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>觀塘綫大堂</p></td>
<td><p>客務中心、商店、自助服務、「會員服務站」、免費Wi-Fi熱點、「iCentre」免費上網服務</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東鐵綫南面大堂</p></td>
<td><p>客務中心、商店、自助服務、免費Wi-Fi熱點</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>L2</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>島式月台，開右邊門</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>觀塘綫往<a href="../Page/黃埔站_(香港).md" title="wikilink">黃埔</a><small>（<a href="../Page/石硤尾站.md" title="wikilink">石硤尾</a>）</small></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 大堂

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Kowloon Tong Station 2017 12 part1.jpg | caption1 = 觀塘綫大堂 |
image2 = Kowloon Tong Station 2017 12 part3.jpg | caption2 = 東鐵綫北面大堂 |
image3 = Kowloon Tong Station 2017 12 part5.jpg | caption3 = 東鐵綫南面大堂 |
image4 = Kowloon Tong Station New Concourse Access 2019.jpg | caption4 =
轉綫通道 }} {{ multiple image | align = right | direction = vertical | width
= 220 | image1 = Kowloon Tong Station 2017 12 part2.jpg | caption1 =
新式售票機 | image2 = Kowloon Tong Station 2017 12 part6.jpg |
caption2 = 新式入閘機 }}
九龍塘站共設有3個地底大堂，其中北面及南面大堂為東鐵綫使用，兩者均有轉乘通道連接為於沙福道地底的觀塘綫大堂\[5\]。

兩鐵合併後，原本為獨立運作的東鐵綫北面大堂、南面大堂及觀塘綫大堂的轉乘通道將會劃分收費區連接，使轉車乘客無須使用閘機轉車。現時設立一條非收費區通道，方便乘客來往東鐵綫北面大堂及觀塘綫大堂，但原有觀塘綫大堂的非收費區將一分為二，乘客在車站內不能於B出口與C出口、A出口與E出口和D出口之間相互直接貫通，需要途徑地面通道或入閘往返兩端非收費區\[6\]。

此外，在外部升降機及新轉車隧道设有《八乘八》艺术墙。

#### 車站商店及自助服務

九龍塘站內提供不同類型的商店供乘客購物或進食，例如有[便利店](../Page/便利商店.md "wikilink")、[麵包糕餅店及](../Page/麵包糕餅店.md "wikilink")[銀行等服務](../Page/銀行.md "wikilink")，主要分佈在觀塘綫大堂、東鐵綫北面大堂及南面大堂的收費區內，亦有數間設於東鐵綫月台旁的H及G出口\[7\]。由於港鐵的收費區是不能進食，因此大部份售賣[食物的商店均不會設在收費區內](../Page/食物.md "wikilink")。

此外，九龍塘站也有不少自助服務設施供乘客使用，包括[自動櫃員機](../Page/自動櫃員機.md "wikilink")、[自動售賣機](../Page/自動販賣機.md "wikilink")、自動照相機等。觀塘綫大堂內亦設有[香港郵政](../Page/香港郵政.md "wikilink")[郵箱](../Page/郵箱.md "wikilink")\[8\]及「iCentre」免費上網服務設施\[9\]，方便乘客在車站內投寄[郵件及瀏覽](../Page/郵件.md "wikilink")[互聯網的內容](../Page/互聯網.md "wikilink")，以及「[會員服務站](../Page/會員服務站.md "wikilink")」機，供乘客登記為港鐵友禮會會員、查閱獎分及換領獎賞\[10\]。

{{ multiple image | align = center | direction = vertical | width = 650
| image1 = Kowloon Tong Station 2017 08 part3.jpg | caption1 =

<center>

觀塘線大堂全景圖（2017年8月）

</center>

| image2 = Kowloon Tong Station 2017 08 part4.jpg | caption2 =

<center>

轉線通道的全景圖（2017年8月）

</center>

| image3 = Kowloon Tong Station 2017 08 part5.jpg | caption3 =

<center>

東鐵線南面大堂全景圖（2017年8月）

</center>

| image4 = Kowloon Tong Station 2017 08 part6.jpg | caption4 =

<center>

東鐵線北面大堂全景圖（2017年8月）

</center>

| image5 = Kowloon Tong Station Art Architecture - Eight by Eight
(adjusted).jpg | caption5 =

<center>

大堂藝術品《八乘八》（2017年7月）

</center>

}}

### 月台

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Kowloon Tong Station 2014 04 part2.JPG | caption1 =
1號月台﹙往調景嶺方向﹚ | image2 = Kowloon Tong Station 2014
04 part1.JPG | caption2 = 2號月台﹙往黃埔方向﹚ | image3 = Kowloon Tong Station
2017 10 part2.jpg | caption3 = 1號月台﹙往羅湖／落馬洲方向﹚ | image4 = Kowloon Tong
Station 2017 09 part2.jpg | caption4 = 2號月台﹙往紅磡方向﹚ }}
九龍塘站觀塘綫月台位於沙福道地底，設有1個[島式月台](../Page/島式月台.md "wikilink")，並裝有[月台幕門](../Page/月台幕門.md "wikilink")。而東鐵綫則設有兩個地面[側式月台](../Page/側式月台.md "wikilink")，並和觀塘綫月台成直角排列。乘客轉乘需要通過大堂及轉乘通道進行\[11\]。

東鐵綫月台更提供了通往地面的直接出入口（H出口在東鐵綫1號月台，G出口在東鐵綫2號月台），在非收費區域設有售票機及客務中心，乘客不用通過大堂就可直接到達月台\[12\]。

該站東鐵綫月台為三個設有「[空隙黑點](../Page/空隙黑點.md "wikilink")」提示的車站月台之一（另外兩個是[大學站及](../Page/大學站_\(香港\).md "wikilink")[旺角東站](../Page/旺角東站.md "wikilink")），由於兩個月台均在急彎之上，加上人流量非常多，因此乘客較易在此站發生墜軌意外。
{{ multiple image | align = center | direction = vertical | width = 650
| image1 = Kowloon Tong Station 2018 12 part5.jpg | caption1 =

<center>

觀塘線1號月台全景圖（2018年12月）

</center>

| image2 = Kowloon Tong Station 2018 12 part6.jpg | caption2 =

<center>

觀塘線2號月台全景圖（2018年12月）

</center>

| image3 = Kowloon Tong Station 2018 12 part4.jpg | caption3 =

<center>

東鐵線1號月台全景圖（2018年12月）

</center>

| image4 = Kowloon Tong Station 2018 12 part3.jpg | caption4 =

<center>

東鐵線2號月台全景圖（2018年12月）

</center>

}}

### 出入口

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = 九龍塘站地面.jpg | caption1 = B、F、G1出入口，左邊為D出入口 | image2 =
Kowloon_Tong_Station_2014_04_part6.JPG | caption2 = D出入口 | image3 =
Kowloon Tong Station 2013 part5.JPG | caption3 = E出入口 | image4 = Kowloon
Tong Station 2017 12 part7.jpg | caption4 = F出入口外貌 }}

九龍塘站設有11個出入口，當中出入口分布於觀塘綫大堂、東鐵綫南面大堂、東鐵綫北面大堂及東鐵綫1及2號月台。各出入口均設有指示牌顯示出入口周邊的建築物及設施。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>編號</p></th>
<th><p>指示</p></th>
<th><p>建議前往的目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>觀塘綫大堂</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/浸會醫院.md" title="wikilink">浸會醫院</a></p></td>
<td><p>沙福道</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/香港浸信會醫院.md" title="wikilink">香港浸信會醫院</a>、<a href="../Page/大學會堂.md" title="wikilink">大學會堂</a>、<a href="../Page/嘉諾撒聖家學校.md" title="wikilink">嘉諾撒聖家學校</a>、<a href="../Page/香港浸會大學.md" title="wikilink">香港浸會大學</a>、<a href="../Page/聯合道.md" title="wikilink">聯合道</a>、添福道、<a href="../Page/窩打老道.md" title="wikilink">窩打老道</a>、耀中語藝教育中心</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/沙福道.md" title="wikilink">沙福道</a></p></td>
<td><p>佛教慈濟香港分會、<a href="../Page/中國神學研究院.md" title="wikilink">中國神學研究院</a>、啟思幼稚園、<a href="../Page/德雲道.md" title="wikilink">德雲道</a>、<a href="../Page/根德道.md" title="wikilink">根德道</a>、<a href="../Page/九龍塘學校_(中學部).md" title="wikilink">九龍塘學校（中學部）</a>、<a href="../Page/九龍真光中學.md" title="wikilink">九龍真光中學</a>、<a href="../Page/省善真堂.md" title="wikilink">省善真堂</a>、<a href="../Page/森麻實道.md" title="wikilink">森麻實道</a>、沙福道、-{真光里}-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/又一城.md" title="wikilink">又一城</a></p></td>
<td><p>商界環保協會、<a href="../Page/陳樹渠紀念中學.md" title="wikilink">陳樹渠紀念中學</a>、<a href="../Page/歌和老街公園.md" title="wikilink">歌和老街公園</a>、<a href="../Page/香島中學.md" title="wikilink">香島中學</a>、<a href="../Page/香港生產力促進局.md" title="wikilink">香港生產力促進局</a>、<a href="../Page/創新中心.md" title="wikilink">創新中心</a>、<a href="../Page/又一居.md" title="wikilink">又一居</a>、<a href="../Page/又一村.md" title="wikilink">又一村</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/香港城市大學.md" title="wikilink">香港城市大學</a>、又一城、<a href="../Page/畢架山峰.md" title="wikilink">畢架山峰</a>、信義中英文幼稚園、又一居道、<a href="../Page/大坑東道.md" title="wikilink">大坑東道</a>、<a href="../Page/達之路.md" title="wikilink">達之路</a>、桃園街遊樂場、<a href="../Page/石硤尾公園.md" title="wikilink">石硤尾公園</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/教育局_(香港).md" title="wikilink">教育局</a><a href="../Page/九龍塘教育服務中心.md" title="wikilink">教育服務中心</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/香港澳洲國際學校.md" title="wikilink">香港澳洲國際學校</a>、教育局教育服務中心、九龍塘官立小學、添福道<br />
</small></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東鐵綫南面大堂</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/九龍塘_(沙福道)_公共運輸交匯處.md" title="wikilink">公共運輸交匯處</a></p></td>
<td><p>公共運輸交匯處、施德福英文幼稚園、金巴倫英文幼稚園、<a href="../Page/耀中國際學校.md" title="wikilink">耀中國際學校</a>（中學）、約克國際幼稚園／幼兒園</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東鐵綫北面大堂</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/根德道.md" title="wikilink">根德道</a></p></td>
<td><p>根德道、安菲爾國際幼稚園、中國神學研究院、<a href="../Page/德雲道.md" title="wikilink">德雲道</a>、的士站、耶穌基督後期聖徒教會、多福道、耀中國際學校、約克國際幼稚園／幼兒園</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東鐵綫2號月台（地面）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>多福道</p></td>
<td><p>根德道、安菲爾國際幼稚園、中國神學研究院、德雲道、的士站、耶穌基督後期聖徒教會、多福道、耀中國際學校、約克國際幼稚園／幼兒園</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>又一城</p></td>
<td><p>又一城、<a href="../Page/香港城市大學.md" title="wikilink">香港城市大學</a>、<a href="../Page/香港生產力促進局.md" title="wikilink">香港生產力促進局</a>、<a href="../Page/創新中心.md" title="wikilink">創新中心</a>、達之路</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>東鐵綫1號月台（地面）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/香港生產力促進局.md" title="wikilink">香港生產力促進局</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/歌和老街.md" title="wikilink">歌和老街公園</a>、又一城、香港城市大學、香港生產力促進局、創新中心、達之路</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 利用狀況

九龍塘站目前是整個港鐵系統中第五繁忙的車站\[13\]。由於九龍塘站是[東鐵線和](../Page/東鐵線.md "wikilink")[觀塘線的唯一轉車站](../Page/觀塘線.md "wikilink")，由早到晚都有大量乘客，尤其是[新界東和](../Page/新界東.md "wikilink")[新界北居民](../Page/新界北.md "wikilink")，經本站轉乘東鐵綫及觀塘綫，經[筆架山隧道往來市區及新界](../Page/筆架山隧道.md "wikilink")，加上車站周邊學校林立，如[香港城市大學和](../Page/香港城市大學.md "wikilink")[香港浸會大學均在附近](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")，故此站在上下課時間亦非常繁忙。車站旁的大型購物商場[又一城](../Page/又一城.md "wikilink")，也為本站帶來龐大的人流。

自從九廣東鐵\[14\][尖沙咀支線於](../Page/尖沙咀支線.md "wikilink")2004年10月通車後，九龍塘站的轉乘人流得以分流到東鐵\[15\][尖東站](../Page/尖東站.md "wikilink")。但由於尖東站只能方便往九龍南部及[香港島的乘客](../Page/香港島.md "wikilink")，未能惠及往返九龍東西部的乘客，加上轉乘時間較短（尖東站轉乘[荃灣綫需要步行](../Page/荃灣綫.md "wikilink")5至10分鐘）、車費較便宜等原因，不少乘客繼續使用九龍塘站轉乘東鐵綫。而昔日原地鐵及原九鐵的付費區未合併之前，更有不少非乘客取道車站大堂來往[窩打老道一邊與又一城一邊](../Page/窩打老道.md "wikilink")，但付費區合併後這些人流需要改用車站外的地面通道及行人天橋\[16\]。

而[東鐵全月通亦一度協助分流轉乘客](../Page/上水－尖東全月通.md "wikilink")，但港鐵自2008年9月28日起把該站、[美孚站](../Page/美孚站.md "wikilink")、[南昌站的收費區統一](../Page/南昌站_\(香港\).md "wikilink")，令該站人流開始回升。當[九龍南綫於](../Page/九龍南綫.md "wikilink")2009年8月16日通車後，由於尖東站變成[西鐵綫中途站](../Page/西鐵綫.md "wikilink")，原本可乘東鐵綫直達尖東站的新界東乘客，須於[紅磡站轉乘九龍南綫方可到達尖東站](../Page/紅磡站.md "wikilink")，此一不便使九龍塘站的轉乘人流又再增加。\[17\]早上繁忙時間往[黃埔方向的人龍更常常站滿超過半個月台](../Page/黃埔站_\(香港\).md "wikilink")，乘客可能要等3班，甚至4班才能登車。在早上繁忙時間，部份往[觀塘綫月台的扶手電梯更可能需要暫停使用](../Page/觀塘綫.md "wikilink")。

隨著[南北綫工程進行](../Page/南北綫.md "wikilink")，乘客將來可透過[鑽石山站轉乘](../Page/鑽石山站.md "wikilink")[屯馬綫來往九龍市區和新界東以至新界北](../Page/屯馬綫.md "wikilink")，屆時可分流本站客量，本站的高客量將可得到舒緩。

## 事故

### 廠戶因不滿賠償金額偏低 車站示威達十小時

2000年6月1日，華基工業中心廠戶因不滿賠償金額偏低及限期下周清場，五、六名廠戶先後在九廣東鐵九龍塘及上水火車站佔據部分月台示威達十小時，有廠戶一度情緒激動試圖跳軌抗議，與數十名警員在月台邊發生推撞，險象環生。受示威影響，警方一度封鎖火車站出入口及部分月台，估計全日有超過十萬名東鐵乘客受影響。\[18\]

### 水浸

  - 2014年3月30日，本港受低壓槽影響有暴雨，晚上[黑色暴雨警告發出期間](../Page/黑色暴雨警告.md "wikilink")，九龍塘站受到暴雨影響，有雨水湧落東鐵線露天路軌。東鐵線服務受影響，要維持有限度服務，並且需一度實施單軌雙程行車，紅磡至大圍維持每12分鐘一班車，大圍至羅湖維持每8分鐘一班車。\[19\]在這次暴雨中，和本站一樣受不同情況度的水浸影響旳還有[黃大仙](../Page/黃大仙站.md "wikilink")、[荃灣西及](../Page/荃灣西站.md "wikilink")[大圍站](../Page/大圍站.md "wikilink")。

### 月台助理染腦膜炎命危

  - 2018年4月11日，衞生防護中心指一名在九龍塘站工作的60歲月台助理被確診[腦膜炎雙球菌](../Page/腦膜炎雙球菌.md "wikilink")，情況危殆。衞生署未找到感染源頭。港鐵在九龍塘站緊急進行消毒，車站服務一切如常。\[20\]

## 物業上蓋

早於1993年，九鐵已曾向城規會申請在九龍塘站發展住宅物業，涉及樓面約一百萬方呎，而申請亦因未能解決交通流量等問題而不獲批准。

其後到1998年，曾計劃於[理想酒店向西對開一帶興建三幢](../Page/理想酒店.md "wikilink")13至17層高（包括車站）的寫字樓以及一幢8層高的服務式住宅，基座下會包括火車軌、巴士總站及私人停車場，總樓面約155萬平方呎。不過計劃遭城規會否決，原因主要是擔心將來的交通未能配合該項發展，加上樓宇高度太高，與區內低密度僅數層高的住宅規劃有出入，而且部分區內居民亦傾向反對興建高層大廈。\[21\]

## 接駁交通

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>接駁交通列表</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt><a href="../Page/香港巴士.md" title="wikilink">巴士</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港小巴.md" title="wikilink">小巴</a></dt>

</dl>
<dl>
<dt><a href="../Page/香港的士.md" title="wikilink">的士</a></dt>

</dl></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

### 修正早期系統

前[地鐵](../Page/香港地鐵.md "wikilink")\[22\]部分的九龍塘站於1979年10月1日隨[修正早期系統](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[石硤尾至](../Page/石硤尾站.md "wikilink")[觀塘段通車而啟用](../Page/觀塘站.md "wikilink")\[23\]，由日本[熊谷組負責興建](../Page/熊谷組.md "wikilink")。由於當時[九廣鐵路（英段）仍未電氣化](../Page/東鐵綫.md "wikilink")，現名香港城市大學的香港城市理工學院校舍尚未興建，該站在地鐵通車初期人流較為冷清，當時該站最大客源就是來往[沙田居民以及在](../Page/沙田區.md "wikilink")[廣播道上班的人](../Page/廣播道.md "wikilink")。

### 九鐵電氣化

在九廣鐵路（英段）電氣化工程期間，九鐵與地鐵曾達成一項協議，在九龍塘站附近建造一條臨時[聯絡線](../Page/聯絡線.md "wikilink")，以便將新列車經由修正早期系統運送至九廣鐵路。但是，最後方案則改為用貨櫃車運送組裝完成的列車，由[九龍灣車廠組裝場前往](../Page/港鐵九龍灣車廠.md "wikilink")[紅磡貨場](../Page/紅磡貨場.md "wikilink")，而該隧道亦己預留，但沒有興建。而隨著九廣鐵路（英段）電氣化鐵路完工，前九鐵部分的九龍塘站亦於1982年5月4日啟用，九龍塘站的建立目的是作為連接前地鐵\[24\]系統的轉車站\[25\]。及後，[沙田](../Page/沙田區.md "wikilink")、[大埔和](../Page/大埔區.md "wikilink")[北區的](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")[新市鎮開發](../Page/新市鎮.md "wikilink")，不少市民都紛紛遷進新市鎮，使用九龍塘站的人越來越多，並開始出現飽和。九鐵分別在1995年及2004年為車站進行改善工程。

### 興建往達之路出入口

1988年[香港城市理工學院施工期間](../Page/香港城市大學.md "wikilink")，地鐵興建一條隧道通往[達之路及學校](../Page/達之路.md "wikilink")，在城市理工學院校舍啟用，被命名為C出口。由於當年達之路的建築物不多，因此地鐵出入口改用帆布，而並非採用一般地鐵站的石屎天花，為當時較罕有的設計。

### C出入口改建

1993年[又一城開始施工](../Page/又一城.md "wikilink")，C出入口亦於1995年至1997年大幅度重建。原本通往城大的行人隧道改為直駁又一城LG1層，剩餘通往地鐵站的隧道，被改建為直通MTR層的冷氣隧道。又一城後來於1998年11月13日開幕，相關工程亦於1998年底前完成。

### 九龍塘轉車通道

因應九龍塘站轉車人流一直偏高，因此九鐵和地鐵\[26\]於2001年8月合作興建全新轉車通道，並且在2004年4月15日正式啟用，並分別配合兩鐵九龍塘站的改善工程。通道總長60米，由九鐵月台步行至地鐵站約需90秒，較以前快約半分鐘。乘搭九廣東鐵\[27\]轉乘觀塘綫的市民，可由往紅磡方向列車的第4卡位置，直接經新通道到達觀塘綫大堂，以紓緩現有北面大堂的擠迫情況。當局預計會有3成轉車乘客選用新通道，即7000人次，可足以應付未來15年的需求。新通道亦設有多間商店。擴建計劃，除了轉乘新通道外，還有增闢一個新大堂，面積約1,800平方米，以及在多福道增設新出口，整項工程耗資2.8億元\[28\]。

地鐵方面則耗資1億多萬元擴建九龍塘站的大堂及提供相關的新設施，包括於近D出入口的大堂裝置12部出入閘機、1部闊閘機，以及在轉乘通道增設4間商店。此外，在該站E出入口亦增設一部供乘客使用的地面升降機，連接位於公共交通交匯處上的教育局九龍塘教育服務中心。

同時，新轉乘通道亦裝上了一幅名為「8乘8」的巨型壁畫，為地鐵車站藝術建築計劃的項目之一。該幅由12塊玻璃搪瓷板組成的壁畫是由在本地著名藝術家李秉罡先生以電腦繪畫設計，創作意念源自中國古典書籍《[易經](../Page/易經.md "wikilink")》\[29\]。

### 東鐵綫車站月台翻新

兩鐵合併後，港鐵為東鐵綫各月台進行翻新工程，以美化殘舊的月台。工程包括重新為各車站配上主題色，並加入代表花卉，為月台柱樑翻上月台配色的油漆，貼上印有車站主題花的圖案、車站周圍景物、站名書法字的牆紙，加設及更新直立站牌、路線圖、指示牌、告示等等。此站東鐵綫範圍配色與觀塘綫一樣是天藍色，主題花為百合，街景為又一城及香港城市大學。

2017年中，東鐵綫所有車站月台牆紙翻新，全部書法改以已退休港鐵建築師[區傑棠題寫之墨寶](../Page/區傑棠.md "wikilink")，並棄用周邊街景插畫僅以花卉插畫點綴。

由於車站月台與車站大堂翻新工程並非同一計劃及非同期進行，因此大堂與月台的配色、主題及用料未必相同。

<File:KCR> ER KowoonTongStation 20060814.jpg|兩鐵合併前的轉車通道（2006年）
<File:Kowloon> Tong Station.jpg|兩鐵合併前的車站月台（2007年） <File:KCR> ER
KowloonTongStation 20071013.JPG|兩鐵合併前的北面大堂（2007年） <File:KCR> ER
KowloonTongStation 20070908.jpg|兩鐵合併前的H出入口（2007年）

### 「左落右上」新排隊安排

{{ multiple image | align = right | direction = vertical | width = 220 |
image1 = Kowloon Tong Station 2013 10 part1.JPG | caption1 = 觀塘線月台新排隊安排
}} 港鐵於2014年4月28日加強黃昏及非繁忙時間服務，九龍塘站亦會實施新的上車排隊安排。
九龍塘站二號月台、即[觀塘線往油麻地方向實施](../Page/觀塘線.md "wikilink")「左落右上」排隊措施，月台上每道幕門均貼上橙色排隊線標示位置，車站有海報及廣播宣傳，早上及傍晚繁忙時段有月台助理指導乘客。同时，观塘线两月台幕门下均加上黄线。本站观塘线月台因此成为港铁系统中较不多见的在幕门下设置黄线的月台。
在新的排队安排实施后，大部分乘客合作，聽從指示靠右排隊。惟人潮高峰期時秩序開始失控，列車到站，乘客一擁而入，月台助理難以控制人流出入方向，更有乘客越界，月台助理屢勸不果。

### 改建大堂

2015年起，為配合[東鐵綫過海延綫](../Page/東鐵綫過海延綫.md "wikilink")（南北走廊），九龍塘站的大堂將進行改建工程。其中2004年建的東鐵綫大堂售票處一帶的空間已改為職員區域。

### 只落不上

2016年5月4日，觀塘綫九龍塘站往油麻地方向於早上繁忙時間試驗新候車安排，在8時20分至8時40分期間，第八卡改為只供落客，以紓緩石硤尾站登車困難情況。

### 更換升降機

往來大堂及月台升降機於2017年3月5日暫停使用，以更換為較新型號，並於2017年8月9日重投服務\[30\]。

## 註腳

## 參考資料

## 外部連結

  - [港鐵公司－九龍塘站街道圖](http://www.mtr.com.hk/archive/ch/services/maps/kot.pdf)
  - [港鐵公司－九龍塘站位置圖](http://www.mtr.com.hk/archive/ch/services/layouts/kot.pdf)
  - [港鐵公司－九龍塘站列車服務時間](http://www.mtr.com.hk/archive/ch/services/timetables/kot.pdf)

[Category:九龍塘](../Category/九龍塘.md "wikilink")
[Category:前香港地鐵車站](../Category/前香港地鐵車站.md "wikilink")
[Category:前九廣東鐵車站](../Category/前九廣東鐵車站.md "wikilink")
[Category:1979年启用的铁路车站](../Category/1979年启用的铁路车站.md "wikilink")
[Category:1982年啟用的鐵路車站](../Category/1982年啟用的鐵路車站.md "wikilink")
[Category:東鐵綫車站](../Category/東鐵綫車站.md "wikilink")
[Category:觀塘綫車站](../Category/觀塘綫車站.md "wikilink")
[Category:九龍城區鐵路車站](../Category/九龍城區鐵路車站.md "wikilink")

1.  在兩鐵合併前，港鐵及香港鐵路有限公司的前稱分別為**地鐵**（地下鐵路）及**地鐵公司**。

2.  在[兩鐵合併前](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，東鐵綫的前稱為**九廣東鐵**或簡稱**東鐵**，由九廣鐵路公司營運。

3.

4.
5.

6.

7.
8.

9.

10.

11.
12.
13.

14.
15.
16.
17.

18. 不滿收地賠償 擾攘達10小時 80廠戶闖火車站圖跳軌 《蘋果日報》 2000年6月2日

19. [MTR Service Update-2225
    東鐵綫水浸服務安排](https://www.facebook.com/mtrupdate?fref=ts)

20.

21. 文匯報：九龍塘站重建再遭否決 1998年12月15日

22.
23.

24.
25.

26.
27.
28.

29.

30.